陶傑：中國四大銀行瘋狂裁員，炒掉五萬人，金融圈震驚。

鈔票不見了

中國四大銀行瘋狂裁員，炒掉五萬人，金融圈震驚。

因為中國之「移動支付」驚人增長。全球銀行業的手機網絡支付交易高達近一千八百億宗，與去年同期相比，飆升超過六成。原來全國十五家銀行，九成的業務包括存款提款，都不再需要櫃枱辦理。支付寶和微信轉賬，摧毀大陸傳統的銀行業。

二○一六年中移動支付業務金額高達一百五十七萬億，而非銀行支付機構如支付寶、微信網絡，累積的網絡支付金額近一百萬億，暴升一倍。

支付寶與馬雲的「淘寶」，並稱中國現代化在全球包括對西方「跑贏大市」的「網絡生活雙寶」，用中國人做消費試驗品，可以豪稱未來大陸會進入無現金社會。

但隨即出現一個邏輯問題：既然不用鈔票是大勢所趨，為何大陸近年還不斷氾濫增加印鈔？中國國務院總理一次又一次宣布增印鈔票、量化寬鬆，模仿美國，全國通行的現鈔急劇泡沫化。要這樣多鈔票，都進貢給貪官用來儲藏在地板底和牆壁之內乎？

不但七十年代恒生銀行那個穿西裝的接待經理將會成為歷史，很快銀行櫃枱的出納員也將會如十九世紀末的馬車夫一樣，成為如長毛象的消失物種。連街邊的 ATM櫃員機也終將沒有了。最後當然有銀行，但銀行只需設在紐約、北京、倫敦等幾個大城市的總部，其他的分行可以一概關門。

大陸一二線城市，已經有八成的店鋪和人口，交易不需現金。中國的網絡「支付寶」向外擴張，進駐七十國，結算十八種外幣。中國鼓勵美國人採用華為手機，使用支付寶微信，從而吸引西方民眾生活細節全面進入中國的手機網絡，留下私隱行為的一切軌跡，後果將會是什麼，顯而易見。

但是這種「現代化」速度這麼快又有何用？在歡呼支付寶涵蓋城市的同時，這些人忘記了中國尚有八億人口是農民。不錯，農民不必再進銀行，買賣西瓜可以用手機支付。加上「淘寶」令大量零售商店關閉，中國面對的另一危機，就是商場閒逛的人口減少，建築了大量的商場地產項目，隨建即除掉空而報廢。商店和百貨公司迅速淘汰，零售業的售貨員和銀行出納員一樣，很快就掃進「經濟發展」的工作人口垃圾堆。

但這兩大行業年齡卻是二十多歲至三十歲的青壯人口。當中國農民在歡天喜地，以手機支持買賣，在網絡購物，以為自己進入了現代化社會，但他們的財富和就業已經被一個金字塔的官商財閥，由下而上，高速掏空。五六十年代，毛澤東是視其統治的金字塔的底層人口如草芥，一次大饑荒餓死三四千萬人，不必可惜。二十一世紀，草民仍然是草民，他們的骨髓膏血和金錢，以另一種形式轉移給極少數。

一九三三年美國大蕭條，經濟學家凱恩斯在「繁榮的手段」（ The Means To Prosperity）一書中警告：「人類來到重要關頭。我們清楚看見目前的路徑將會通往如何一個海灣，如果政府無所作為，我們也無所選擇，必須準備迎接這樣的時代：現行的契約和借貸制度逐漸崩解，金融和政府的傳統行政高層徹底喪失信譽，而最後的結果，我們無法預知。」

凱恩斯的警告，二○○八年美國金融海嘯就實現了一大半。今日的中國「雙寶」，則以另一種金融寡頭壟斷的形式出現，只不過美國的華爾街，在大陸換成了三數紅色財閥。此一財金權力金字塔，最頂不只一層，其下還有郭文貴、黃光裕和不久之前的周正毅等等。

大陸金字塔頂部的成功人士到底是去白宮進午餐、在倫敦購置超級地產，還是成為「紅色通緝令」的追查人士，還累及其他高官成為判囚二十年的階下之臣，則純粹靠他們站隊和下注的觸覺，當然最終開的是紅是黑，也要視乎運氣。

大陸每年大學畢業生九百萬，其中許多讀金融管理、銀行業務。但以「雙寶」發展高速，大學讀這些學系，幾時可以致用？正如在哈佛讀美國式的行政管理，回到中國必須服從中國裙帶和枱底貪污的「潛規則」，西方除了電腦科技知識，舉凡以公義和人文有關的學科，在中國全不適用。

凱恩斯預測了金融海嘯下，歐美政治經濟格局的大崩壞，隨即特朗普興起、退歐實現、法德愛國（亦即所謂的右翼）排外政黨崛起，三次世界大戰隱然逼近，東北亞緊張，核武器的冷戰時期阻嚇力愈來愈脆弱，中國則人文哲學精神敗毀，所謂「中國往何處去」已經成為一個絕望的命題：往何處去？有什麼好「論述」？就是往 GDP和軍事實力無限增長的方向處去，這正是凱恩斯和羅素一度提出的警告，但在知識分子和異見輿論全部打壓的地方，沒有了紅燈，汽車拆掉了減速和煞車器。

連美國狂人總統也懂得迷途知返，要振興美國的製造業。為什麼？因為雖只三億人口，教育程度普及，美國也不能付出經濟無限高科技化、產業基層人口長期淘汰失業而成為垃圾場的恐怖前景。在手機高科技網絡的天網之下，「人」的價值、尊嚴、地位高速萎縮。但這一點之上，其實世界正倒退回文藝復興之前的黑暗時代：人性泯滅，只不過壟斷權力的不是梵蒂岡教會，是人人手上的那具吸魂攝魄的手機。

中國的網絡支付和購物高度發展，加上政治制度專制壟斷，無可避免，必然是愈來愈多的中國窮人，替金字塔層的愈來愈少的超級富人不斷埋單。量化寬鬆無疑惠及金融業，但銀行隨即功能萎縮，網絡支付購物則只惠及電訊業。法國路易十四時代的財政大臣高貝說：「向窮人剝削增加稅收，有如在鵝身上拔毛，關鍵在於拔到最多的鵝毛，並盡可能不令那隻鵝痛得叫出聲。」

貧富懸殊，一方面濫印鈔票，房地產過熱，另一方面連銀行和零售也萎縮，就業前景堪虞。鵝身上不斷長毛，拔了一次又一次，鵝會叫痛，但被掩着嘴巴，反正這隻鵝不會反抗。而另一隻由英國人手上取回的「生金蛋的鵝」，似乎也已經停止了生金蛋。

鵝身上不斷長毛，拔了一次又一次，鵝會叫痛，但被掩着嘴巴，反正這隻鵝不會反抗。而另一隻由英國人手上取回的「生金蛋的鵝」，似乎也已經停止了生金蛋。

其實支那wechat玩到好恐怖，完全係1984模式

好驚奶媽係香港推

唔使驚，支那銀行已經推緊，早過廿三條

1 要綁銀行咭
2 第四段成段 logic fail
其他tldr

Bitcoin 升到

放心，除非香港現鈔假幣好似大陸咁多到仆街，
否則呢類網絡付款唔會好似大陸咁盛行。

希望係咁

大陸停電或者斷網既話會點

大陸人都唔係傻仔
買bitcoin 又好買港樓保值又好
係唔信人仔

但呢堆人唔會拎黎做主要付款方法，佢地只係貪小便宜，拎著數啫~
你第一日識香港人咩？

連太平洋啲小島都可以用支那寶，微信支付。CLS

其實香港人會用八達通已證明電子貨幣係推到

香港人想用八達通搭的士10架都唔知有冇一架得既時候，仲點玩mobile payment, apple pay android pay入到香港都算係咁

之前係荷蘭 用ING 手機銀行
佢地可以係手機做即時轉賬
同limit 每日max 既金額
真心覺得好方便
唔洗落街 等 慢慢禁

下一個李自成幾時出現？

中国勢成最大贏家

隨即特朗普興起、退歐實現、法德愛國（亦即所謂的右翼）排外政黨崛起，三次世界大戰隱然逼近，東北亞緊張，核武器的冷戰時期阻嚇力愈來愈脆弱，中國則人文哲學精神敗毀，所謂「中國往何處去」已經成為一個絕望的命題：往何處去？有什麼好「論述」？

Trump興起證明美國將要重塑共同體邊界，向真正既帝國頂峰進發，創造更加強大既新。羅馬帝國
支那既未來 可能係伊斯蘭化

量化寬鬆同印鈔票有撚關係咩

lm

佢印債咪即係印銀紙

香港都有架
小額轉帳同電子支票已經做到
不過好似好多人都唔知

靠凱恩斯,就死得啦

好快到香港

而另一隻由英國人手上取回的「生金蛋的鵝」，似乎也已經停止了生金蛋。

香港玩電子貨幣交易除非唔收手續費
否則現金永不死

Cash is king

In cash, we trust.

印銀紙

你入左好多貨？

唔多明，支那寶同apple pay都係用銀行存款，支那寶交易量多都唔會無人存錢落銀掛

In the long run, we are fking dead

係囉，會影響到銀行業既retail banking

咪話logic fail囉

佢個支那寶好似好多儲蓄產品，之前都幾多人用，宜家唔知點。

完全錯哂囉你
Apple pay 同支那完全係不同既野，前者其實只是將銀行卡或信用卡電子化左，變左可以不用實體卡進行交易！
但是支那寶除左可以做到以上的情況之外，最大不同是可以儲值入支那寶，變相搶左銀行D錢

咁同政府大量印鈔既關係係...

岩，好多人當定期咁放，因為轉錢超易，風險高d 但回報都高d。佢仲有咩零錢寶，可以將每次買完淨返d 錢放入去。

呢個應該佢9 up 但支那寶係會搶生意

都要金管局批，香港既regulation 係最後防線

唔收手續費都唔夠
要有折先得

1000蚊已經比人打殘左啦

支付寶而家就係免手續費，馬雲大把錢推任何生意都豪到乜咁。

支付寶要收商戶手續費喎

屌
我即刻諗起而家落黃金買硬件
碌信用卡都仲收緊3%手續費
香港d商家佬下下都要賺到盡
要佢比折頭？

印鈔果度係咪認真？
真係覺得印銀紙係講緊真係印出黎？

香港行唔通 大陸係做優惠吸你水 香港就貴一貴你都肯買 點搞

已經搾乾左

爆啊

其實如果你有大陸銀行戶口，
又用過手機支付寶，就知道點解支付寶可以搶哂生意，
大額過數比其他人，講緊十幾萬人仔，
係支付寶app 就咁揾返對方email，輸入返支付password,
前後唔駛30秒，就即刻過左比對方，而對方係可以即刻用。
雙方冇手續費

未 邊有咁快
隻鵝仲俾人用温水煮得好開心
年年百幾億咁運上支那

關陶傑乜事

但消費者唔洗(雖然係合理化煙幕)，但其實因此會吸引人用。

好似而家買淘寶咁，個個都用支付寶Hk，可以免1.5%手續費。PPS完全冇哂競爭力，信用卡唔洗講仲3%咁多。

3%係信用卡公司收

虛擬經濟
VR虛擬實境
A.I.

資本主義喪鐘

人地規定左唔可以將手續費轉嫁落消費者度
不過香港d商家佬啋你都有味

齊澤克講過
人幻想到世界末日,但幻想唔到資本主義既末日
結果資本主義到最後都避唔到末日
反而我想知資本主義之後到咩主義

佢意念係改革，真正網上貨幣
唔洗再理政府發債

理論上所有行政架構最終都可以被AI取代
如果能夠克服阻力，無政府主義 / 個人主義可以成為新普世價值

問題係而家政府同商界個關係唇亡齒寒，所以AI發展一定會被扭曲

搞到咁好
咪就係想長期十幾億中國人入錢落支付寶
全國集資
佢搞乜野生意都有無盡既錢做資本
馬雲不斷先洗其他中國人錢既技量

所以不得不承認
馬雲真係一個好聰明既中國人
佢個人好大膽
亦有能力讓無數人信佢
真正既大商家人才

但有日如馬雲既生意出事
支付寶部份錢提唔番出黎
就會有好大規模既人為災難
希望馬雲理財唔好學樂視老細咁亂fing錢
不過點睇馬雲都係聰明過樂視老細
無咁易爆煲

資本主義同共產主義
都係會衰係極度貪心同極度自私既人手上
人既劣根性破壞哂任何理想既好主義

其實都幾恐怖
人類掉返轉比自己創造既AI管治返

有vr 香港 就有Vr 地產
到時又有得炒

點解你唔掉轉諗
AI只係代入左而家『法律』個角色
法律何嘗唔係人類自己創造出黎管治自己？

BTW我只係想有生之年睇到日日坐寫字樓果班公務員打爛飯碗

勿認真，其實我都唔知篇文up乜9

文筆唔似佢

我的意思係指本身信用卡機構就要收商家錢，話冇收3%其實已經加左落售價。我覺得你話俾我知要加收3%好過，我起碼可以選擇。其他就已經硬食哂。

支付寶喺呢方面根本就係可以取代銀行，可能第日有支付寶但冇銀行戶口同信用咭?

政府用錢向市場買債
舊時係掃到利率某水平為止
實際用幾多錢唔知

依家低冇可低就噏個量出黎,e.g. 每月幾多十億咁
所以叫'量化'

整體效果係市場多左錢
政府唔夠錢只要同財政部'借錢'記賬就得

咁比現金果班咪即係變相要比多3%囉
又變左一個巧立明目收貴d既藉口

你明唔明最根本既問題係商家佬扭曲哂個原意
原本信用卡就係方便人地買賣
消費者唔洗下下帶cash, 商鋪可以加快效率做多d生意，信用卡公司係商鋪抽少少手續費賺錢
但而家係商家佬死要賺到盡
乜柒野都要轉嫁消費者
呢d咪仆街囉

根本就係篤數, 佢話幾多就幾多

資本主義點會末日呢
大量工種/資產電子化只係將勞工現有嘅生產力/議價力剝奪 對於資產階級係冇影響

係唔係即係講緊得on9先會覺得電子貨幣大流行係好事

資本主義點解唔會末日？
而家既資本主義係強調由生產帶動發展
要靠不停生產不停消費去推動經濟
所以你見iphone一年出一代，衫款就一季換一次
但問題係咁樣會造成極度浪費
而地球資源係有限既

另一個問題係近幾十年財富都傾向集中係d所謂富豪手上
年輕世代無哂上流機會
呢d問題都係現今資本主義既危機

坦白講我未做過黃金商家佬，真唔知俾卡差呢3%會有乜影響，如果呢3%舖頭自己cover，生意額一定增加，但利潤會否下降?

黃金賣咁多年，一雞死一雞鳴，情願貨越賣越cheap但求去貨快，都唔會想提升品質，主要原因或者係主要買家水準跟唔上，但人流始終多。

我或你會去淘寶、amazon、ebay都唔係黃金想做生意嘅客仔。

睇唔到有咩危機 虛擬經濟更係助長資本主義
你都識講資本主義要不斷生產 虛擬經濟仲方便 打段code update迫你課金就得
年輕世代無哂上流機會 = 極端資本主義 唔會係資本主義末日

問題係你生產要原料，但個地球係得咁大
過度開發去滿足生產咪好似支那咁
日日吸廢氣飲屎水囉
呢兩年唔到你唔信全球暖化唔存在
夏天一年熱過一年

年輕人無上流機會咪會反抗
好似歐美呢幾年既右傾都係因此而起
但當佢地發覺佢地選果班政棍無助佢地改善
咪會越來越激進，之後一係就改革一係就暴動架喇

我係討論緊資本主義末日唔係世界末日 你所講嗰種末日用咩主義都唔會避免

昏迷左幾耐?

1.商鋪交收現金定信用卡快？
2.3%係生意額唔係利潤既3%，你知腦場每件貨利潤率就唔會收卡
3.外國信用卡公司收少過3%

成班無知撚係度9up
要轉落消費者度大把方法，洗乜寫到明收你手續費？一句 呢個係現金優惠價 已經收你皮
一係就你用現金就比番張10蚊coupon你下次買一千蚊可折十蚊

大把玩法啦

之前唔係有單新聞話支付寶d錢要存放係政府到咩？

1.你係商戶角度黎睇咪無分別，係客人角度黎講下下都㩒幾千出黎先買方便定碌卡方便？
2. 就講我想買果隻mon黎講

香港價貴大陸差不多一個double
就算Amazon都係同大陸價差不多，400美金
賣硬件無錢賺呢d大話呃下小朋友就得
無錢賺會可以開到黃金高登成行成市既

美式日式qe 賣債買債
中國特色qe 向國家銀行注資

好似係咁

我解答返

虛擬經濟+虛擬實境會大量減少人群出外購物意欲，動搖實體經濟
假如再由AI管理虛擬經濟、行政手續、生產、物流等等，人類幾乎唔使外出，仲要大量失業

大量實體商店消失=借貸需求減少&貨物訂單減少
AI接管生產&物流=大量工廠&物流公司消失=借貸需求再減少
大量職位被AI取代=大量人口失業，無論用基礎收入or其他方式都阻止唔到消費力下降

以上問題都會對資本主義構成危機，資本需求/流動不足會變成嚴重通縮

而最關鍵係『虛擬經濟+AI』有可能令人類想改變現有制度，因為理論上人類靠AI已經可以做到足不出戶&完善自我管理，無需要再接受資本主義果套無限打工，可能會引起反資本主義浪潮，如同民主思潮一樣，不過我只係話有可能，因為資本家都會想辦法扭曲、降低AI個影響力，所以喪鐘響起只係一種警告，唔代表資本主義一定滅亡

其實呢個論調同工業革命用機器取代人力果陣何奇相似
你後面果度亦同馬克思提倡共產主義發生既情況似到十足

不過最後工業革命既成果都係比資本主義吸收左

笑撚死
用其他主義,資源就會用唔完?

至少可以捱耐d
而家果種消費主義跟本係令人買太多唔需要既野

再笑撚死,資本主義係講緊私有產權,市場力量分配資源
資本主義唔係資本家主義

消費主義=資本主義?

呀巴打
不如你睇下d政治哲學入門
對個社會點運作有少少認識先喇
獻醜不如藏拙呀

消費主義絕對係資本主義核心

如果無晒資本家，所有原材料&貨物都由AI管理，唔再以賺錢為目的，人類可以唔依賴政府就維持到生活&個人管理，咁仲係資本主義？
一個唔存在公司/企業既世界，請問你想投資俾D咩？

但工業革命並唔係完全取代勞動力喎，相反仲要更多工廠工人&礦工去維持哩個龐大生產線
而AI係有能力完全取代人類工作崗位
簡單講工業革命起碼都要有人幫機械上螺絲，但AI係連螺絲都由佢自己上
除非有辦法將失業班人既勞動力轉移去其他地方

資本主義係講緊私有產權,市場力量分配資源
ai出現私有產權會消失?ai出現用市場力量分配資源會消失?
你不如去讀下咩叫資本主義先啦

邊條資本主義assumption 講一定要有資本家

同埋你update 下你D對經濟學既認識先啦
仲停留係neo-classcial 既年代

你呢個係對資本主義最膚淺既理解

現今社會既生產工具都掌握係資本階級手上
所以社會既上層建築都係圍繞資本主義而建立
而家係講緊AI䞷起or工業革命4.0到底有無能力打破資本壟斷既社會結構

屌
你用經濟學角度去睇政治哲學
唔撚怪得牛頭唔搭馬嘴喇

你講一個term唔洗佢定義,你UP就係?

呢D係好基本既政治哲學concept黎架大佬

唔怪得人地會咁講

我未聽過一個國家無晒投資行為都仲算係資本主義
如果產權私有化&市場(需求)控制資源就叫資本主義，咁原始人都行緊資本主義？

你解釋左AI發展同私有產權有咩關係味

八達通

關你點DEFINE 資本主義咩事?

未

大陸銀行櫃枱班職員, 除去間唔中有靚女呢一點
簡直垃圾到頂點, 可以唔去銀行我一定唔會去
前面得兩個人, 你都要等1個鐘以上, 痴L線

if a (資本主義)會產生 b(資本壟斷既社會), IF c (ai)出現會推翻b (資本壟斷既社會)
問: 關A咩事?

呢樣野唔係我propose既,不過我都可以試下解答

咁首先你點define私有產權先?
最簡單可以定義為[個人擁有既財產]
現今既私有產權最直接既衡量方式係金錢, 或者廣義D黎講,係資本

用馬克思主義角度黎睇, 資本家用資本買入原材料, 買入生產要用既工具(EG廠房機械), 買入工人既勞力, 之後將成品換取更高既資本
換言之資本家係用資本作為生產工具去賺取利潤
中間既利潤係[剩餘價值]
剩餘價值係點黎既呢?就係由於資本家比工人既工資係少於工人勞力既價值
所以資本家既利潤係源自利用資本對工人既剝削

但如果有一日資本呢種生產工具被取代, 改由AI決定生產方式
係咪意味住資本主義既完結?
呢個就係一路討論緊既問題

係因為有B, 所以先有A
你掉轉左因果

無私有產權前提下,點資本壟斷?

變台灣

唔好睇咁多馬克思

其實有聽佢節目都會記得佢講科技野9UP程度超過網民

保險大過安全，都唔明點解咁都可以打飛機

呢個真係難啲

可以肯定就算有日唔行資本主義，陣一個幾世紀一定會行返資本主義

信用卡公司要收
而間鋪又唔想自己出 咪要個客自己嘔出來囉

同埋 唔係人地特別好
係香港消費者一向都係狗都不如
SAMSUNG NOTE7

因為支付寶係連螞蟻金服
螞蟻金服係完全代替左銀行交易地位

其實只要簽夠一定金額，好似我返工嗰度咁每張單只要過一百蚊，銀行係唔會收手續費，啲舖頭只係想有現金揸手先講大話話銀行收佢地手續費

聯邦印錢買政府債下話

你講既虛擬經濟基石咪又係資本主義同自由市場，資本主義同打工冇直接關係，應該用生產，工作都係生產一種，我都唔明自己嗡乜鳩

咁你有咩高見?

係方便

用馬克思主義角度黎睇, 資本家用資本買入原材料, 買入生產要用既工具(EG廠房機械), 買入工人既勞力, 之後將成品換取更高既資本
蝕左錢係咪叫個工人賠返俾佢?

中間既利潤係[剩餘價值]
剩餘價值 負數點算?召喚馬克思

1000元應該出膠啦
膠難偽造好多

即係個資本家投資眼光有問題囉

apply返落現實生活
公司蝕錢有乜後果?
小學生都答到喇下話

Apply返落國泰炒油期炒到燶左
公司蝕錢囉, 工人唔洗賠, 要炒啫
你係咪唔識將D theories代入返現實黎思考?

19才子一講經濟講technical野就收皮架喇

陳雲又係

公司賺錢,工人:你剝削我先賺錢既
公司蝕錢,工人:你問題啦

你做過呢行先講啦，電腦野你係同行都唔會有好價，行代理食晒，零售同食屎差唔多，賣下電腦硬件冇量係屎都冇得你食

間公司係老細話事定工人話事?
決策人唔洗負任何責任?

你咁講,聯航單野CEO唔洗企出黎道歉喇
落手打人果個唔係佢, 係個職員啫係咪?

我打去三星熱線問埋
幫佢地代理緊既咪中X田囉

係呀, 黃金同高登最多鋪果間零售呀
球員又係你, 球證又係你, 你地玩撚哂喇

一千蚊唔收只係商鋪仔搵偽鈔過橋，要用其實好多地方都用到，老麥係其中一個好地方，買杯雪糕打散佢都吹你唔漲，再唔係七仔ok增值都得

我有理由懷疑你根本唔知剩餘價值係咩

講講下A你又走去講B

不如你解釋下你理解既剩餘價值係點？

CEO係工人來的
你都睇睇熟D馬克思再同你討論,不過唔好睇到走火入魔

頂
隻鵝生10隻金蛋
你燒500隻
唔夠用就話返鵝停止生蛋

咁你真係唔好同佢買，大陸買仲平，你應該上去住
現在討論腦場唔收信用卡，唔係你平唔到買隻mon。

記得睇埋條公式,唔好當故究書睇

呀哥仔
又係你一副sale屎口吻叫人唔知你行內運作就叫人唔好咁多嗲
我踢撚爆左你地你又話討論緊信用卡手續費

你扯開話題都扯得好少少呀唔該

其實行貨除左個維修 真係冇咩其他野可取
但香港潮濕電腦野易壞又真係死罪

唔知點解仲有D天才會諗銷售稅
除左新鮮食物 其實大部份日用品都可以網購
好多時計埋運費仲平過係香港街鋪買

我知你要交租 要賣得貴好撚慘
而家咪幫你脫苦海囉

然後網上買野又大部份都收信用卡 更加唔會收手續費
仲可以揀張網上購物有特別多CASH DOLLAR ge來買

CEO係董事局將決策權delegate左比佢既執行人
佢名義上係一個工人，不過唔係一個普通工人
佢做既野都係on behalf of公司（or董事局）
呢d咁基本既野你無理由唔知（or 詐唔知？ ）

BTW我想講討論左咁耐你其實一個point都無
我都知你係打d詭辯式既廢話扮到好似好有道理咁
不過真係好小學生，同埋有少少concept既都知你其實一d料都無
我都係果句，獻醜不如藏拙

你中point呀
所以香港點解唔敢推電子交易
如果網售普及左香港d鋪位實冧價
到時高地價政策極端d既就玩撚完

正如點解果陣政府要收uber皮
咪就係因為會影響到的士牌價

我冇叫人唔好咁多嗲我只提供少少行內講點解佢地唔收卡，係你自己買唔到mon瓜瓜嘈，我都叫你返大陸買。請繼續揼地

佢地係收卡呀，不過收埋手續費啫
樓上都有巴打講左交易過左某個額，信用卡公司其實係會waive埋手續費
不過腦場d濕尻都照收果3%啫

簡單d黎講你果行d人跟本係巧立名目食夾棍既仆街

本身香港有八達通，電話nfc又支援, 係班友唔識轉者

con乜撚野cept姐

根本你就將2樣唔同既野混埋一齊講
乜撚野推翻資本壟斷等同推翻資本主義

講真 呢2個都係經濟學term黎 任何讀過下經濟既人一睇都會笑撚左啦

我知你想扮到自己好有料咁
又想話踩低下人呀嘛
真心想同你講 慳d啦唔該

所以我叫佢define 佢D terms 先,唔係都唔知佢講緊咩.
應該話佢自己都唔知自己講緊咩

On9
我都講過你下下都用經濟學perspective去睇政治
咪睇到錯撚哂囉
跟本經濟學同政治哲學對同一個terms既interpretation都唔一樣
你話我define錯我就覺得你口同鼻抝
你地咁堅持經濟學分析到政治既咁不如解釋下rule of law個concept?

但係你唔推 海外做得越來越平
效率越來越快 你一樣俾人頂死
好似pageone 咁 貴10蚊8蚊就話唔想等
下下都5折3折 你一定死

我訂書都岩岩轉左用book depository, 7x蚊一本英文書連運費
商務印開價仲賣緊一個double
香港果班商家佬不嬲都井底之蛙好撚短視
而家個trend係auto-trade/網購
香港遲d咪好似以前淘汰工業咁淘汰埋零售/服務業囉
不過到時香港可以轉營去乜？咪死路一條

好似樓上兩條友咁，下下都以為講經濟係萬能
唔識用其他perspective去睇野
正正咪反映左香港人果種乜都睇錢行先既心態囉

之前有睇過點解發展中國家嘅電子貨幤普及得特别快，分析原因為銷費習慣同政府嘅推動。
所以tap n go 難啲做起，一來香港人習慣左visa 同八達通。
二來特衰政府點會幫手推…………

之前搞網購死係香港太多舊樓 要行上去晒人力 晒時間
入大廈又要登記又剩 所以運費平唔到
順豐都要租鋪搞順豐站

其實我都唔知amazon shipping 點解可以咁平
洗唔洗蝕

支付寶吸左大把錢
轉頭仲搞埋影子銀行

完全係同普通銀行打對台

港豬都可以試下叫你個中小企老闆出34.5/hr HKD 俾你
之後另一份用支那寶出人仔
中小企係應該有呢種靈活性

唔交稅 排公屋不是夢
不過排完之後唔好諗用綠表買樓

如非必要
唔撚好用wechat 監控工具黎
我自己本身好抗拒
但有D錢銀上問題 一定要入大陸人圈子搵水魚頂 先download左黎

真係踩過界
佢咁搞法

d人用支付寶有無著數？
你存錢入銀行都有利息

恕我答嗲，
應該係ai 取代資本家？ai 取代唔到資本（錢）
共產黨曾經取代資本家，佢去決定生產方式，資本階級被消滅
呢個時候資本主義的確完結，因為行緊共產主義

AI出現取代資本主義呢個情節只能建基於2條path
1 AI出現自我意識->AI強制人類服從->ai取代政府及私有產權制度
2 某強權強制人民服從Ai ->取締所有私產

AI能夠有比人類更佳決策力唔代表就可以代替人類做決定 關鍵係權力去咗邊一面啫

AI出現取代資本主義只係其中一個可能嘅consequence
更有可能嘅係資本家控制運算力最強嘅AI 最巨型嘅資料庫
AI成為更加資本集中 更加獨大嘅生產工具 然後出現更極端嘅資本主義

你可以咁講既
資本(或者錢/貨幣)只係一個衡量價值既媒介
古代用貝殼, 之後用金銀, 而家用銀紙, 將來可能只係一係顯示係電腦上既銀碼

重要既係呢D[價值]掌握係邊個既手上

你知唔知自己講緊乜....

個個都知唔可以加收同冇最低消費
但係有人會投訴到唔比商戶用咩？
商戶唔用 visa 自己生意咪又小左

銀行有ge野 支那寶都有 包括擺錢落去有息
但係支那寶果種方便 銀行暫時都做唔到

一路都係嘈緊支那寶可以唔受銀行法規管 但同時做到銀行業務

感覺700同中共handshake 左，噤多間科技公司，得佢喺大陸跑出？？
上面班人用電子交易多對政府

感覺700同中共handshake 左，噤多間科技公司，得佢喺大陸跑出？？
上面班人用電子交易多對極權政府係好事，你一舉一動都睇實哂
貨幣電子化，少好多黑錢假錢

That's why we need Uber

資本主義正正是咁
D 錢一係係你袋、一係係我袋
養馬嬲摘香蕉自然要餵馬嬲
馬嬲永遠係被剝削、資本家亦當然要承受虧損

佢仲聲大大咁話人地個definition錯喎
大佬，呢d小學常識黎架喇
有少少common sense既人都知呢d現實常理
佢仲要一副發現新大陸既口吻

請教一下700係咩？

而家係講緊支那寶取代銀行角色，錢可以直接入落支那寶，從而令銀行萎縮。舊年支那政府發現銀行嘅現錢流越來越少，好多去晒支付寶到方便交易

其實支那寶出糧真係有得諗

最理想既主義 應該就係北歐既社會主義 均富既社會
但係官商勾結既情況下
政府完全做唔到限制商家既角色

另一個角度睇 都有人 mindset 係唔信電子貨幣 始終用電子貨幣做 transection 難去防止濫收費用同其他潛在風險 香港人口中老年成份高 新一代年輕人普遍收入低 消費力弱 仲要面對樓價
要取代傳統貨幣需要好多時間
支付寶為傳統銀行帶來競爭 推動傳統銀行業係服務上進步 未必係壞事
而且投資金融按揭借貸服務都係銀行嘅天下
消費模式轉變銀行服務重點都可以轉變

9up求教

但是既得利益者會阻撓你，攻擊你共產、養懶人、不自由貿易
應該大市場小政府
民智未開既自私民族永遠只有奴隷同奴隷主

仲有一點我miss 左
係方便啲錢鎖喺中国

年輕人消費力撚低